\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage{amssymb}

\input{AEDmacros}
\usepackage{caratula} % Version modificada para usar las macros de algo1 de ~> https://github.com/bcardiff/dc-tex


\titulo{Trabajo p\'actico 1}
\subtitulo{Especificaci\'on y WP}

\fecha{\today}

\materia{Algoritmos y Estructuras de Datos}
\grupo{FOREJOLKBXQRUOORILHN}

\integrante{De Luca, Santiago Leonel}{4/24}{santidelu510@gmail.com}
\integrante{Lopez, Leandro}{30/24}{lean4405@gmail.com}
\integrante{Cataldi Gagliardi, Franco}{317/24}{franco-cataldi@hotmail.com}
\integrante{Lopez, Ingrid Raquel Gloria}{529/24}{lopezingrid343@gmail.com}
% Pongan cuantos integrantes quieran

% Declaramos donde van a estar las figuras
% No es obligatorio, pero suele ser comodo
\graphicspath{{../static/}}

\begin{document}

\maketitle

\section{EspecifiaciÃ³n}
\subsection{Ejercicio 1}

\begin{proc}{grandesCiudades}{\In ciudades : \TLista{Ciudad}}{\TLista{Ciudad}}
	\requiere{noHayNombresRepetidos(ciudades) \land habitantesNoNegativos(ciudades)}
	\asegura{C \in res \iff (C \in ciudades \land C.habitantes > 50.000)}
	\asegura{noHayNombresRepetidos(res)}
\end{proc}

\pred{noHayNombresRepetidos}{listaDeCiudades : \TLista{Ciudad}}
{\paraTodo[unalinea]{i, j}{\ent}{(0 \le i, j < |listaDeCiudades| \land i \neq j)  \implicaLuego  (listaDeCiudades[i].nombre \neq listaDeCiudades[j].nombre)\\}}

\pred{habitantesNoNegativos}{listaDeCiudades : \TLista{Ciudad}}
{\paraTodo[unalinea]{elemento}{Ciudad}{elemento \in listaDeCiudades \implica elemento.habitantes \ge 0}}

\subsection{Ejercicio 2}

\begin{proc}{sumaDeHabitantes}{\In menoresDeCiudades : \TLista{Ciudad}, \In mayoresDeCiudades : \TLista{Ciudad}}{\TLista{Ciudad}}
	\requiere{noHayNombresRepetidos(menoresDeCiudades) \land noHayNombresRepetidos(mayoresDeCiudades)}
	\requiere{habitantesNoNegativos(menoresDeCiudades \land habitantesNoNegativos(mayoresDeCiudades))}
	\requiere{|menoresDeCiudades| = |mayoresDeCiudades| \yLuego \\ mismosNombres(menoresDeCiudades, mayoresDeCiudades)}
	\asegura{|res| = |menoresDeCiudades| \yLuego (mismosNombres(res, menoresDeCiudades) \land \\ habitantesSumados(res, menoresDeCiudades, mayoresDeCiudades))}
	
	\vspace{0.3cm}

	\pred{mismosNombres}{listaDeCiudades1 : \TLista{Ciudad}, listaDeCiudades2 : \TLista{Ciudad}}
	{\paraTodo[unalinea]{i}{\ent}{0 \le i < |listaDeCiudades1| \implicaLuego \\
	\existe[unalinea]{j}{\ent}{0 \le j < |listaDeCiudades2| \yLuego listaDeCiudades1[i].nombre = listaDeCiudades2[j].nombre}}}
	
	\pred{habitantesSumados}{listaSuma : \TLista{Ciudad}, listaMenores : \TLista{Ciudad}, listaMayores : \TLista{Ciudad}}
	{\paraTodo[unalinea]{i}{\ent}{0 \le i < |listaSuma| \implicaLuego
	\existe[unalinea]{j, k}{\ent}{0 \le j, k < |listaMenores| \yLuego (\\ 
	listaSuma[i].nombre = listaMenor[j].nombre \land \\ listaSuma[i].nombre = listaMayor[k].nombre \land \\
	listaSuma[i].habitantes = listaMenor[j].habitantes + listaMayor[k].habitantes)}}}
\end{proc}
	
\subsection{Ejercicio 3}

\begin{proc}{hayCamino}{\In distancias : \TLista{\TLista{\ent}}, \In desde : \ent, \In hasta : \ent}{\bool}
	\requiere{|distancias| > 0 \land 0 \le desde < |distancias| \land 0 \le hasta < |distancias|}
	\requiere{esCuadrada(distancias) \yLuego \\ (esSimetrica(distancias) \land diagonalEsCero(distancias) \land valoresNoNegativos(distancias))}
	\asegura{res = True \iff \existe[unalinea]{camino}{\TLista{\ent}}{esCamino(distancias, desde, hasta, camino)}}
\end{proc}

\pred{esCuadrada}{matriz : \TLista{\TLista{\ent}}}
{\paraTodo[unalinea]{fila}{\ent}{0 \leq fila < |matriz| \implicaLuego |matriz[fila]| = |matriz|}}

\pred{esSimetrica}{matriz : \TLista{\TLista{\ent}}}
{\paraTodo[unalinea]{i, j}{\ent}{0 \leq i, j < |matriz| \implicaLuego matriz[i][j] = matriz[j][i]}}

\pred{diagonalEsCero}{matriz : \TLista{\TLista{\ent}}}
{\paraTodo[unalinea]{i}{\ent}{0 \leq i < |matriz| \implicaLuego matriz[i][i] = 0}}

\pred{valoresNoNegativos}{matriz : \TLista{\TLista{\ent}}}
{\paraTodo[unalinea]{i, j}{\ent}{0 \leq i, j < |matriz| \implicaLuego matriz[i][j] \ge 0}}

\pred{esCamino}{distancias : \TLista{\TLista{\ent}}, desde : \ent, hasta : \ent, camino : \TLista{\ent}}
{|camino| \geq 2 \yLuego ciudadesValidas(distancias, camino) \yLuego (ciudadesConectadas(distancias, camino) \land \\
camino[0] = desde \land
camino[|camino| - 1] = hasta)} 

\pred{ciudadesConectadas}{distancias : \TLista{\TLista{\ent}}, camino : \TLista{\ent}}
{\paraTodo[unalinea]{i}{\ent}{0 \leq i < |camino| - 1  \implicaLuego distancias[camino[i]][camino[i + 1]] > 0}}

\pred{ciudadesValidas}{distancias : \TLista{\TLista{\ent}}, camino : \TLista{\ent}}
{\paraTodo[unalinea]{i}{\ent}{0 \leq i < |camino| \implicaLuego 0 \le camino[i] < |distancias|}}

\subsection{Ejercicio 4}

\begin{proc}{cantidadCaminosNSaltos}{\Inout conexi\'on : \TLista{\TLista{\ent}}, \In n : \ent}{}
	\requiere{n \ge 1}
	\requiere{|conexi\acute{o}n| > 0}
	\requiere{conexi\acute{o}n = C_{0}}
	\requiere{esCuadrada(conexi\acute{o}n) \yLuego \\ (esSimetrica(conexi\acute{o}n) \land diagonalEsCero(conexi\acute{o}n) \land todosCerosOUnos(conexi\acute{o}n))}
	\asegura{\existe[unalinea]{secuenciaDeMatrices}{\TLista{\TLista{\TLista{\ent}}}}{|secuenciaDeMatrices| = n \yLuego\\
	(secuenciaDeMatrices[0] = C_{0} \land \\
	esSecuenciaDePotencias(secuenciaDeMatrices) \land \\
	conexi\acute{o}n = secuenciaDeMatrices[n - 1])}}
	
	\vspace{0.3cm}
	\pred{todosCerosOUnos}{matriz : \TLista{\TLista{\ent}}}
	{\paraTodo[unalinea]{i, j}{\ent}{0 \leq i, j < |matriz| \implicaLuego (matriz[i][j] = 0 \lor matriz[i][j] = 1)}}
	
	\pred{esSecuenciaDePotencias}{secuenciaDeMatrices : \TLista{\TLista{\TLista{\ent}}}}
	{\paraTodo[unalinea]{i}{\ent}{1 \le i < |secuenciaDeMatrices| \implicaLuego \\
	esProductoDeMatrices(secuenciaDeMatrices[i - 1], secuenciaDeMatrices[0], secuenciaDeMatrices[i])}}
	
	\pred{esProductoDeMatrices}{matrizFactor1 : \TLista{\TLista{\ent}}, matrizFactor2 : \TLista{\TLista{\ent}}, matrizProducto : \TLista{\TLista{\ent}}}
	{(|matrizFactor1| = |matrizFactor2| \land |matrizFactor1| = |matrizProducto| \land \\
	esCuadrada(matrizFactor1) \land esCuadrada(matrizFactor2) \land esCuadrada(matrizProducto)) \yLuego \\
	\paraTodo[unalinea]{i, j}{\ent}{0 \leq i, j < |matrizProducto| \implicaLuego \\ 
	(matrizProducto[i][j] = \sum\nolimits_{k=0}^{|matrizProducto| - 1} (matrizFactor1[i][k] * matrizFactor2[k][j]))}}
	
\end{proc}

\subsection{Ejercicio 5}

\begin{proc}{caminoM\'inimo}{\In origen : \ent, \In destino : \ent, \In distancias : \TLista{\TLista{\ent}}}{\TLista{\ent}}
	\requiere{|distancias| > 0 \land 0 \le origen < |distancias| \land 0 \le destino < |distancias|}
	\requiere{esCuadrada(distancias) \yLuego \\ (esSimetrica(distancias) \land diagonalEsCero(distancias) \land valoresNoNegativos(distancias))}
	\asegura{(esCamino(distancias, origen, destino, res) \yLuego \\
	(\paraTodo[unalinea]{otroCamino}{\TLista{\ent}}{esCamino(distancias, origen, destino, otroCamino) \implicaLuego \\
	distanciaRecorrida (otroCamino, distancias) \ge distanciaRecorrida (res, distancias)})) \lor \\
	(\neg esCamino(distancias, origen, destino, res) \land res = \textlangle \textrangle)}
	
	\vspace{0.3cm}
	
	\aux{distanciaRecorrida}{camino : \TLista{\ent}, distancias : \TLista{\TLista{\ent}}}{\ent} 
	{\\ \sum\nolimits_{i=0}^{|camino| - 2} (distancias[camino[i]][camino[i + 1]])}
	
\end{proc}

\section{Demostraciones de correctitud}
\subsection{Ejercicio 1}
Para demostrar la correctitud de la implementaci\'on con respecto a la especificaci\'on utilizaremos
la monoton\'ia sobre el programa que est\'a compuesto por dos sentencias y un ciclo.
Con respecto a nuestro programa, llamamos:
\vspace{0.3cm}\\
$P \equiv \{\existe[unalinea]{j}{\ent}{0 \le j < |ciudades| \yLuego ciudades[j].habitantes > 50.000} \land \\
\paraTodo[unalinea]{j}{\ent}{0 \le j < |ciudades| \implicaLuego ciudades[j].habitantes \ge 0} \land \\
\paraTodo[unalinea]{j, k}{\ent}{0 \le j < k < |ciudades| \implicaLuego ciudades[j].nombre \neq ciudades[k].nombre} \}$\\
$P_{c} \equiv \{P \land i = 0 \land res = 0\}$\\
$Q_{c} \equiv Q \equiv \{res = \sum\nolimits_{j=0}^{|ciudades| - 1} ciudades[j].habitantes\}$\\
$T1 : res := 0$\\
$T2 : i := 0$\\
$T : T1;T2$\\
$B \equiv \{i < |ciudades|\}$\\
$\neg B \equiv \{i \ge |ciudades|\}$\\
$S1 : res := res + ciudades[i].habitantes$\\
$S2 : i := i + 1$\\
$S : S1; S2$
\vspace{0.3cm}

Para demostrar la correctitud por monoton\'ia de la tripla de Hoare $\{P\}T;while...\{Q\}$ debemos probar:
\begin{itemize}
	\item $P \implies wp(T, P_{c})$
	\item $P_{c} \implies wp(while..., Q)$
\end{itemize}

Veamos que $P \implies wp(T, P_{c})$\\
Buscamos $wp(T, P_{c}) \equiv\\
\equiv wp(T1;T2, P_{c})\\
\overset{\text{AX3}}{\equiv} wp(T1, wp(T2, P_{c}))\\
\equiv wp(res := 0, wp(i := 0, P_{c}))\\
\overset{\text{AX1}}{\equiv} wp(res := 0, def(0) \yLuego (P \land 0 = 0 \land res = 0))\\
\overset{\text{AX1}}{\equiv} def(0) \yLuego (P \land 0 = 0)\\
\equiv P$\\

Finalmente, $P \implies P \equiv True \ \checkmark$\\
Por lo tanto, se demostr\'o que $P \implies wp(T, P_{c})$.
\vspace{0.3cm}

Para probar la validez de $P_{c} \implies wp(while..., Q)$ utilizaremos el teorema del invariante y el teorema de terminaci\'on.
Notar que $Q \equiv Q_{c}$ as\'i que los usaremos de forma indistinta.
Proponemos el siguiente invariante: \\
\begin{equation}
	I \equiv \{0 \le i \le |ciudades| \yLuego res = \sum\nolimits_{j=0}^{i - 1} ciudades[j].habitantes\}
\end{equation}

\begin{enumerate} \setlength\itemsep{0cm}
	\item $P_{c} \implies I$\\
	$(i = 0 \land res = 0) \implies (0 \le i \le |ciudades| \yLuego res = \sum\nolimits_{j=0}^{i - 1} ciudades[j].habitantes)$
	\begin{itemize}
		\item $i = 0 \implies 0 \le i \le |ciudades|$ es cierto ya que $0 \le |ciudades| \ \checkmark$ 
		\item $(i = 0 \land res = 0) \implies res = \sum\nolimits_{j=0}^{i - 1} ciudades[j].habitantes$ es cierto ya que $0 = \sum\nolimits_{j=0}^{- 1} ciudades[j].habitantes \ \checkmark$
	\end{itemize}
	Aclaraci\'on: para la demostraci\'on de esta implicaci\'on no utilizamos el existencial y los universales que
	hab\'ian quedado en $P_{c}$ por la precondici\'on del programa porque no son necesarios para la validez de esta.
	Basta con utilizar $i = 0 \land res = 0$.
	\item $\{I \land B\}S\{I\} \iff \{I \land B\} \implies wp(S,I)$
	\vspace{0.3cm}\\
	Buscamos $wp(S, I) \equiv\\ 
	\equiv wp(S1;S2, I) \\
	\overset{\text{AX3}}{\equiv} wp(S1, wp(S2, I))\\
	\equiv wp(S1, wp(i := i + 1, 0 \le i \le |ciudades| \yLuego res = \sum\nolimits_{j=0}^{i - 1} ciudades[j].habitantes))\\
	\overset{\text{AX1}}{\equiv} wp(S1, def(i + 1) \yLuego 0 \le i + 1 \le |ciudades| \yLuego res = \sum\nolimits_{j=0}^{i} ciudades[j].habitantes)\\
	\equiv wp(res := res + ciudades[i].habitantes, 0 \le i + 1 \le |ciudades| \yLuego res = \sum\nolimits_{j=0}^{i} ciudades[j].habitantes)\\
	\overset{\text{AX1}}{\equiv} def(ciudades[i].habitantes) \yLuego 0 \le i + 1 \le |ciudades| \yLuego res + ciudades[i].habitantes = \sum\nolimits_{j=0}^{i} ciudades[j].habitantes\\
	\equiv 0 \le i < |ciudades| \yLuego -1 \le i < |ciudades| \yLuego res + ciudades[i].habitantes = \sum\nolimits_{j=0}^{i} ciudades[j].habitantes\\
	\equiv 0 \le i < |ciudades| \yLuego res  = \sum\nolimits_{j=0}^{i - 1} ciudades[j].habitantes + ciudades[i].habitantes - ciudades[i].habitantes\\
	\equiv 0 \le i < |ciudades| \yLuego res = \sum\nolimits_{j=0}^{i - 1} ciudades[j].habitantes \equiv wp(S, I)$
	\vspace{0.3cm}\\
	Finalmente, veamos que $\{I \land B\} \implies wp(S,I)$\\
	$((0 \le i \le |ciudades| \yLuego res = \sum\nolimits_{j=0}^{i - 1} ciudades[j].habitantes) \land i < |ciudades|) \implies wp(S,I)$\\
	$(0 \le i < |ciudades| \yLuego res = \sum\nolimits_{j=0}^{i - 1} ciudades[j].habitantes) \implies (0 \le i < |ciudades| \yLuego res = \sum\nolimits_{j=0}^{i - 1} ciudades[j].habitantes)$\\
	El predecente y el consecuente de esta implicaci\'on son id\'enticos, por lo tanto es una tautolog\'ia. \checkmark
	\item $I \land \neg B \implies Q_{c}\\
	((0 \le i \le |ciudades| \yLuego res = \sum\nolimits_{j=0}^{i - 1} ciudades[j].habitantes) \land i \ge |ciudades|) \implies Q_{c}\\
	(|ciudades| \le i \le |ciudades| \yLuego res = \sum\nolimits_{j=0}^{i - 1} ciudades[j].habitantes|) \implies Q_{c}\\
	(i = |ciudades| \yLuego res = \sum\nolimits_{j=0}^{i - 1} ciudades[j].habitantes|) \implies Q_{c}\\
	res = \sum\nolimits_{j=0}^{|ciudades| - 1} ciudades[j].habitantes \implies res = \sum\nolimits_{j=0}^{|ciudades| - 1} ciudades[j].habitantes\\$
	De nuevo, el predecente y el consecuente de esta implicaci\'on son id\'enticos, por lo tanto es una tautolog\'ia. \checkmark
\end{enumerate}

Por el teorema del invariante, queda demostrada parcialmente la correctitud del ciclo. Para demostrar que el ciclo termina utilizaremos el 
teorema de terminaci\'on. 
Proponemos la siguiente funci\'on variante:\\
\begin{equation}
		f_{v} = |ciudades| - i
	\end{equation}

	\begin{enumerate} \setlength\itemsep{0cm}
		\item $\{I \land B \land v_{0} = f_{v}\}S\{f_{v} < v_{0}\} \iff \{I \land B \land v_{0} = f_{v}\} \implies wp(S, f_{v} < v_{0})$
		\vspace{0.3cm}\\
		Buscamos $wp(S, f_{v} < v_{0}) \equiv\\$
		$\equiv wp(S1;S2, |ciudades| - i < v_{0})\\
		\overset{\text{AX3}}{\equiv} wp(S1, wp(S2, |ciudades| - i < v_{0}))\\
		\equiv wp(S1, wp(i := i + 1, |ciudades| - i < v_{0}))\\
		\overset{\text{AX1}}{\equiv} wp(S1, def(i + 1) \yLuego |ciudades| - (i + 1) < v_{0})\\
		\equiv wp(res := res + ciudades[i].habitantes, |ciudades| - i - 1 < v_{0})\\
		\overset{\text{AX1}}{\equiv} def(res + ciudades[i].habitantes) \yLuego |ciudades| - i - 1 < v_{0}\\
		\equiv 0 \le i < |ciudades| \yLuego |ciudades| - i - 1 < v_{0} \equiv wp(S, f_{v} < v_{0})$
		\vspace{0.3cm}\\
		Finalmente, veamos que $\{I \land B \land v_{0} = f_{v}\} \implies wp(S, f_{v} < v_{0})\\
		((0 \le i \le |ciudades| \yLuego \underline{res = \sum\nolimits_{j=0}^{i - 1} ciudades[j].habitantes}) \land i < |ciudades| \land v_{0} = |ciudades| - i) \implies wp(S, f_{v} < v_{0})\\
		(0 \le i < |ciudades| \land v_{0} = |ciudades| - i) \implies (0 \le i < |ciudades| \yLuego |ciudades| - i - 1 < v_{0})$
		\begin{itemize}
			\item $0 \le i < |ciudades| \implies 0 \le i < |ciudades|$ Es cierto ya que tiene precedente y concecuente idÃ©nticos$ \ \checkmark$
			\item $v_{0} = |ciudades| - i \implies |ciudades| - i - 1 < |ciudades| - i \iff - 1 < 0 \ \checkmark$
		\end{itemize}
		\item $I \land f_{v} \le 0 \implies \neg B\\
		((0 \le i \le |ciudades| \yLuego \underline{res = \sum\nolimits_{j=0}^{i - 1} ciudades[j].habitantes}) \land |ciudades| - i \le 0) \implies i \ge |ciudades|\\
		(0 \le i \le |ciudades| \land |ciudades| \le i) \implies i \ge |ciudades|\\
		|ciudades| \le i \le |ciudades| \implies i \ge |ciudades|\\
		i = |ciudades| \implies i \ge |ciudades|$ es cierto ya que $|ciudades| \ge |ciudades| \ \checkmark$
	\end{enumerate}
	Aclaraci\'on: En estos dos \'ultimos \'items se ignora el valor de res al momento de demostrar la implicaci\'on final porque no es relevante
	para la validez de esta. Los dos casos fueron \underline{subrayados}.\\

	Finalmente, por el teorema del invariante y el teorema de terminaci\'on, se demostr\'o que $P_{c} \implies wp(while..., Q)$.\\
	
	Por monoton\'ia, la tripla de Hoare $\{P\}T;while...\{Q\}$ es v\'alida.
	
	Luego, podemos afirmar que la implementaci\'on del programa es correcta respecto de su especificaci\'on.
	
	\subsection{Ejercicio 2}
Para demostrar que la sumatoria es mayor a 50.000 se podrÃ­a modificar el invariante y la $Q_{c}$ de la siguiente manera: 
\begin{equation}
	I \equiv \{0 \le i \le |ciudades| \yLuego (res = \sum\nolimits_{j=0}^{i - 1} ciudades[j].habitantes \land P)\}
\end{equation}
\begin{equation}
	Q_{c} \equiv  \{res = \sum\nolimits_{j=0}^{|ciudades| - 1} ciudades[j].habitantes \land res > 50.000\}\\
\end{equation}

Y luego demostrar la correctitud de vuelta.

Pero notando que $ciudades$ es un parÃ¡metro $in$ podemos asegurar que $ciudades$ no cambia a lo largo del programa y por lo tanto, 
sabemos que sigue cumpliendo $P$ al final de este. Entonces, utilizando esta propiedad de los parÃ¡metros $in$ no es necesario 
demostrar la correctitud completa de nuevo, los cinco puntos valdrÃ¡n porque:
\begin{itemize}
	\item $P_{c} \implies I$: Sigue valiendo porque solo se agregan a $I$ condiciones que ya estaban en $P_{c}$.
	\item $\{I \land B\}S\{I\}$: Sigue valiendo que el invariante no cambia luego de una iteraciÃ³n del ciclo porque solo se agregan condiciones sobre $ciudades$, que al ser $in$ 
	no es modificado por $S$ (no varÃ­a, es invariante).
	\item $I \land \neg B \implies Q_{c}\\
	((0 \le i \le |ciudades| \yLuego (res = \sum\nolimits_{j=0}^{i - 1} ciudades[j].habitantes \land P)) \land i \ge |ciudades|) \implies Q_{c}\\
	(|ciudades| \le i \le |ciudades| \yLuego (res = \sum\nolimits_{j=0}^{i - 1} ciudades[j].habitantes| \land P)) \implies Q_{c}\\
	(i = |ciudades| \yLuego (res = \sum\nolimits_{j=0}^{i - 1} ciudades[j].habitantes| \land P)) \implies Q_{c}\\
	res = \sum\nolimits_{j=0}^{|ciudades| - 1} ciudades[j].habitantes \land P \implies res = \sum\nolimits_{j=0}^{|ciudades| - 1} ciudades[j].habitantes \land res > 50.000\\$
	Sabemos que $res = \sum\nolimits_{j=0}^{|ciudades| - 1} ciudades[j].habitantes \implies res = \sum\nolimits_{j=0}^{|ciudades| - 1} ciudades[j].habitantes \equiv True$ \\
	Y sabiendo que se cumple $P$, podemos hacer la siguiente deducciÃ³n sobre $res = \sum\nolimits_{j=0}^{|ciudades| - 1} ciudades[j].habitantes$. \\
	En $P$ se incluye la condici\'on
	\begin{equation}
		\existe[unalinea]{i}{\ent}{0 \le i < |ciudades| \yLuego ciudades[i].habitantes > 50.000}
	\end{equation}
	
	Entonces, si sumamos todos los habitantes de la lista $ciudades$, este n\'umero mayor a 50.000 ser\'a sumado. 
	La \'unica forma de que la sumatoria total no sea mayor a 50.000 ser\'ia si existiera alg\'un n\'umero negativo entre los que se suman.
	Sabemos que esto no sucede gracias a otra condici\'on de $P$: 
	\begin{equation}
		\paraTodo[unalinea]{i}{\ent}{0 \le i < |ciudades| \implicaLuego ciudades[i].habitantes \ge 0}
	\end{equation}
	Por lo tanto, $(res = \sum\nolimits_{j=0}^{|ciudades| - 1} ciudades[j].habitantes \land P) \implies res > 50.000$
	\item $\{I \land B \land v_{0} = f_{v}\}S\{f_{v} < v_{0}\} \iff \{I \land B \land v_{0} = f_{v}\} \implies wp(S, f_{v} < v_{0})$: Solo se agregan condiciones a la izquierda de la implicaciÃ³n 
	que no son necesarias para la validez, porque ya lo demostramos sin estas. 
	\item $I \land f_{v} \le 0 \implies \neg B$: Solo se agregan condiciones a la izquierda de la implicaciÃ³n 
	que no son necesarias para la validez, porque ya lo demostramos sin estas. 
\end{itemize}

Ya que $P$ y $P_{c}$ se mantuvieron iguales a las originales, la demostraciÃ³n de la validez de $P \implies wp(T, P_{c})$ sigue igual y acabamos de ver que tambiÃ©n valdrÃ¡ $P_{c} \implies wp(while..., Q)$. 
Por monotonÃ­a, la implementaciÃ³n es correcta con respecto a la especificaciÃ³n tambiÃ©n con esta invariante y $Q_{c}$ donde $res > 50.000$.
	
\section{Anexo}
	\subsection{SoluciÃ³n alternativa al ejercicio 4}
		Para este procedimiento alternativo usaremos que para cualquier matriz $M$ que cumpla que $M = PDP^{-1}$ con $P$ una matriz,
		$P^{-1}$ inversa de $P$ y $D$ una matriz diagonal, es decir, que todos sus valores son cero menos los de su diagonal, se cumple que la diagonal
		de $D$ tiene los autovalores de la matriz $M$ y por lo tanto $M^{n} = PD^{n}P^{-1}$.
		
		Notar que no todas las matrices son diagonalizables, pero sÃ­ lo son aquellas que son cuadradas y simÃ©tricas,
		es decir, que verifican $M = M^{T}$. Todas las matrices que se introducen a este procedimiento lo son (por consigna y por requiere).
		
		\begin{proc}{cantidadCaminosNSaltos}{\Inout conexi\'on : \TLista{\TLista{\ent}}, \In n : \ent}{}
			\requiere{n \ge 1}
			\requiere{|conexi\acute{o}n| > 0}
			\requiere{conexi\acute{o}n = C_{0}}
			\requiere{esCuadrada(conexi\acute{o}n) \yLuego \\ (esSimetrica(conexi\acute{o}n) \land diagonalEsCero(conexi\acute{o}n) \land todosCerosOUnos(conexi\acute{o}n))}
			\asegura{\existe[unalinea]{P, PInversa, diagonal, diagonalElevada}{\TLista{\TLista{\ent}}}{\\(|C_{0}| = |P| \land
			|C_{0}| = |PInversa| \land |C_{0}| = |diagonal| \land |C_{0}| = |diagonalElevada| \land \\
			esCuadrada(P) \land esCuadrada(PInversa) \land esCuadrada(diagonal) \land esCuadrada(diagonalElevada)) \yLuego \\
			esInversa(P, PInversa) \land \\
			esDiagonal(diagonal) \land \\
			esDiagonal(diagonalElevada) \land \\
			esDiagonalElevada(diagonal, diagonalElevada, n) \land \\
			esProductoTripleDeMatrices(P, diagonal, PInversa, C_{0}) \land \\
			esProductoTripleDeMatrices(P, diagonalElevada, PInversa, conexi\acute{o}n)}}
			
			\vspace{0.3cm}
			
			\pred{todosCerosOUnos}{matriz : \TLista{\TLista{\ent}}}
			{\paraTodo[unalinea]{i, j}{\ent}{0 \leq i, j < |matriz| \implicaLuego (matriz[i][j] = 0 \lor matriz[i][j] = 1)}}
			
			\vspace{0.3cm}
			
			Para el siguiente predicado usaremos que $A*A^{-1} = I$ donde $I$ es la matriz identidad.
			
			\pred{esInversa}{matrizOriginal : \TLista{\TLista{\ent}}, matrizInversa : \TLista{\TLista{\ent}}}
			{\paraTodo[unalinea]{i, j}{\ent}{0 \leq i, j < |matrizOriginal| \implicaLuego \\ 
			((i = j \land \sum\nolimits_{k=0}^{|matrizOriginal| - 1} (matrizOriginal[i][k] * matrizInversa[k][j]) = 1) \lor \\
			(i \neq j \land \sum\nolimits_{k=0}^{|matrizOriginal| - 1} (matrizOriginal[i][k] * matrizInversa[k][j]) = 0))}}
			
			\pred{esDiagonal}{matriz : \TLista{\TLista{\ent}}}
			{\paraTodo[unalinea]{i, j}{\ent}{(0 \leq i, j < |matriz| \land i \neq j) \implicaLuego matriz[i][j] = 0}}
			
			\vspace{0.3cm}
			Para el siguiente predicado usaremos que elevar una matriz diagonal a la $n$ es lo mismo que elevar cada n\'umero 
			de la diagonal a la $n$. Aqu\'i es donde el problema deja de tratarse de elevar matrices a la $n$, y pasa a 
			tratarse de elevar n\'umeros a $n$, algo que podemos hacer con facilidad.
			
			\pred{esDiagonalElevada}{matrizDiagonal : \TLista{\TLista{\ent}}, matrizDiagonalElevada : \TLista{\TLista{\ent}}, n : \ent}
			{\paraTodo[unalinea]{i}{\ent}{0 \leq i < |matrizDiagonal| \implicaLuego matrizDiagonalElevada[i][i] = (matrizDiagonal[i][i])^{n}}}
			
			\pred{esProductoDeMatrices}{matrizFactor1 : \TLista{\TLista{\ent}}, matrizFactor2 : \TLista{\TLista{\ent}}, matrizProducto : \TLista{\TLista{\ent}}}
			{\paraTodo[unalinea]{i, j}{\ent}{0 \leq i, j < |matrizProducto| \implicaLuego \\ 
			(matrizProducto[i][j] = \sum\nolimits_{k=0}^{|matrizProducto| - 1} (matrizFactor1[i][k] * matrizFactor2[k][j]))}}
			
			\pred{esProductoTripleDeMatrices}{matrizFactor1 : \TLista{\TLista{\ent}}, matrizFactor2 : \TLista{\TLista{\ent}}, matrizFactor3 : \TLista{\TLista{\ent}},
			matrizProducto : \TLista{\TLista{\ent}}}
			{\existe[unalinea]{matrizAuxiliar}{\TLista{\TLista{\ent}}}{(esCuadrada(matrizAuxiliar) \land |matrizAuxiliar| = |matrizFactor1|) \yLuego \\
			(esProductoDeMatrices(matrizFactor1, matrizFactor2, matrizAuxiliar) \land \\
			esProductoDeMatrices(matrizAuxiliar, matrizFactor3, matrizProducto))}}
			
			\vspace{0.3cm}
			Aclaraci\'on: todos estos predicados est\'an diseÃ±ados sabiendo que todas las matrices que recibirÃ¡n serÃ¡n cuadradas y del mismo tamaÃ±o.
			Nos aseguramos de que esto suceda en la primera parte del asegura, y luego la separamos del llamado a estos predicados con un y-luego. De esta forma, estamos seguros de que 
			estos predicados nunca reciben matrices que los puedan indefinir.
		\end{proc}
	


\vspace{4cm}
	ACÃ TERMINA EL TP IGNOREN LO QUE SIGUE, LO DEJE POR SI ME SIRVE DESPUES PARA HACER ALGO MÃS 
	
	\vspace{4cm}

Lo principal: las fÃ³rmulas. Se puede poner en una linea, como $x_i = x_{i-1} + x_{i-2}$, o ponerse mÃ¡s grande:

\begin{equation}
	\sum\limits_{i=0}^{n} i
	\label{eq:1}
\end{equation}

Y se pueden citar ecuaciones con \verb|\eqref{nombreDeEq}|: \eqref{eq:1}

Ejemplo de itemizado:

\begin{itemize}
	\item Item 1
	\item Item 2
	\item Item 3
\end{itemize}

Ejemplo de enumerado con menor distancia entre items:

\begin{enumerate} \setlength\itemsep{0cm}
	\item Item 1
	\item Item 2
	\item Item 3
\end{enumerate}

Podemos escribir mucho texto. Mucho texto. Mucho texto. Mucho texto. Mucho texto. Mucho texto. Mucho texto. Mucho texto. Mucho texto. Mucho texto. Mucho texto.

Otro pÃ¡rrafo. Otro pÃ¡rrafo. Otro pÃ¡rrafo. Otro pÃ¡rrafo. Otro pÃ¡rrafo. Otro pÃ¡rrafo. Otro pÃ¡rrafo. Otro pÃ¡rrafo. Otro pÃ¡rrafo. Otro pÃ¡rrafo. Otro pÃ¡rrafo. Otro pÃ¡rrafo. Otro pÃ¡rrafo.

\vspace{0.3cm}

Le agregamos una separaciÃ³n entre pÃ¡rrafos. Le agregamos una separaciÃ³n entre pÃ¡rrafos. Le agregamos una separaciÃ³n entre pÃ¡rrafos. Le agregamos una separaciÃ³n entre pÃ¡rrafos. Le agregamos una separaciÃ³n entre pÃ¡rrafos.

\vspace{0.3cm}

La tabla \ref{tab:ejemplo} es un ejemplo de cÃ³mo se hace una tabla.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{||l c c r||} 
		\hline
		Col1 & Col2 & Col2 & Col3 \\ [0.5ex] 
		\hline\hline
		1 & 6 & 87837 & 787 \\ 
		2 & 7 & 78 & 5415 \\
		3 & 545 & 778 & 7507 \\
		4 & 545 & 18744 & 7560 \\
		5 & 88 & 788 & 6344 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Ejemplo de tabla}
	\label{tab:ejemplo}
\end{table}


La figura \ref{fig:subfigs} es un ejemplo de cÃ³mo se agrega una imagen.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{logo_dc.jpg}
	\caption{Ejemplo de figura}
	\label{fig:ejemplo}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{LaTeX-project} 
		\caption{Logo de LaTeX}
		\label{fig:subfig1}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{TeX}
		\caption{Logo de TeX}
		\label{fig:subfig2}
	\end{subfigure}
	\caption{Ejemplo para poner dos figuras juntas. Y citarlas por separado a (\subref{fig:subfig1}) y (\subref{fig:subfig2}).}
	% OJO: el caption siempre va antes del label
	\label{fig:subfigs}
\end{figure}



% Para hacer que quede todo en una misma linea, se puede usar minipage
%\begin{minipage}[t]{\textwidth}
	\begin{lstlisting}[caption={Ejemplo de cÃ³digo (usando los estilos de la cÃ¡tedra, ver las macros para mÃ¡s detalles)},label=code:for]
res := 0;
i := 0;
while (i < s.size()) do
	res := res + s[i];
	i := i + 1
endwhile
	\end{lstlisting}
%\end{minipage}

Si se pone un label al \verb|lstlisting|, se puede referenciar: CÃ³digo \ref{code:for}.


\subsection{Macros de la cÃ¡tedra para especificar}

\begin{proc}{nombre}{\In paramIn : \nat, \Inout paramInout : \TLista{\ent}}{tipoRes}
	%    \modifica{parametro1, parametro2,..}
	\requiere{expresionBooleana1}
	\asegura{expresionBooleana2}
	\aux{auxiliar1}{parametros}{tipoRes}{expresion}
	\pred{pred1}{parametros}{expresion} 
\end{proc}

\aux{auxiliarSuelto}{parametros}{tipoRes} {\sum\limits_{i=0}^{n} i}

% \paraTodo{variable}{tipo}{expresion}
% \existe{variable}{tipo}{expresion}
% Pueden tener [unalinea] para que no se divida en varias lineas
\pred{predSuelto}{parametros}{\paraTodo[unalinea]{variable}{tipo}{algo \implicaLuego expresion}}
\pred{predSuelto}{parametros}{\existe[unalinea]{variable}{tipo}{(p \land q) \implicaLuego (r \yLuego s)}}



\end{document}
